{\actuality}
Разработка и создание новых материалов и структур для полупроводниковой 
электроники требует соответствующего развития средств диагностики их 
параметров. 
Среди электрических методов диагностики метод электрохимического 
вольт-фарадного  профилирования (ECV) выделяется тем, что не требует создания 
специальных структур  и нанесения контактов для проведения измерений, позволяя 
получать информацию не только о распределении примеси, но и распределении 
свободных носителей заряда.

Метод ECV был представлен в 1974 году Т.~Амбриджом (T.~Ambridge) и 
М.\,М.~Фактором (M.\,M.~Faktor)~\cite{ambridge1974a}. 
Физические принципы, лежащие в основе метода электрохимического вольт-фарадного 
профилирования и других емкостных методов достаточно полно рассмотрены в 
работах П.~Блада (P.~Blood)~\cite{Blood1986,blood1992}.
Среди отечественных авторов проблеме емкостных и измерений в системе 
электролит-полупроводник 
посвящены работы  
Л.\,С.~Бермана~\cite{Berman1981}, 
П.\,П.~Конорова~\cite{konorov2003},
М.\,М.~Соболева~\cite{sobolev1997},
П.\,Н.~Брункова~\cite{brunkov2011},
В.\,И.~Шашкина~\cite{shashkin1997}
и~др.
За время с начала своей разработки постоянно расширяется список 
материалов и структур, которые могут быть исследованы с использованием метода 
электрохимического вольт-фарадного профилирования.
Однако, несмотря на свою долгую, для методов диагностики, историю, остается ряд 
нерешенных проблем, которые не позволяют получать адекватные результаты при 
исследовании некоторых актуальных полупроводниковых материалов и структур на их 
основе.
Одной из таких проблем является неоднозначность в выборе параметров для 
проведение измерений в структурах с резким распределением примеси, 
неправильный выбор которых может привести к ошибочным результатам.
Исследование таких узкозонных материалов  как InAs тоже сопряжено с 
определенными трудностями. 
Так, в слаболегированном InAs \textit{n}-типа результаты ECV измерений дают 
завышенное значение концентрации свободных носителей заряда, по сравнению с 
результатами измерения другими методами.
Еще одна проблема возникает при исследовании широкозонных полупроводниковых 
материалов и материалов с глубокой примесью, в которых  
выбор частоты тестового сигнала для измерения емкости сильно влияет на величину 
измеряемой концентрации.

%Решение этих проблем позволит применять метод электрохимического 
%вольт-фарадного профилирования для диагностики теологии производства таких 
%современных структур как фотоприемные   устройства работающие в ИК диапазоне,  
 

\aim\ данной работы являлось развитие многочастотного метода электрохимического 
вольт-фарадного профилирования, а также исследования распределения плотности 
носителей заряда в структурах со сложным профилем легирования и в условиях 
неполной ионизации примеси в широкозонных полупроводниках.

\noindent
Для~достижения поставленной цели решались следующие {\tasks}:
\begin{enumerate}[wide]
\item Разработать критерии выбора оптимальных параметров проведения 
измерений методом электрохимического вольт-фарадного 
профилирования для различных актуальных материалов и структур полупроводниковой 
электроники.

\item Проанализировать причину завышения результатов измерения концентрации 
свободных носителей заряда с использованием метода электрохимического 
вольт-фарадного профилирования в узкозонных полупроводниках и предложить метод 
корректных измерений концентрации примеси в таких материалах.

\item Исследовать причину изменения концентрации, измеряемой в методе ECV, в 
зависимости от частоты тестового сигнала, используемого для измерении емкости.
Разработать методику адекватной интерпретации полученных значений наблюдаемой 
концентрации в широком диапазоне частот.
\end{enumerate}

\noindent
\novelty % научная новизна
\begin{enumerate}[wide]
\item Развита и практически реализована методика вольт-фарадных измерений в 
системе электролит-полупроводник в расширенном диапазоне частот 
(до~\SI{2}{\mega\hertz}).
\item Научно обоснована эффективность применения широкого частотного диапазона 
для измерений широкозонных материалов и структур.
\item Для наиболее актуальных широкозонных полупроводников методом ECV 
зарегистрирована частотная дисперсия измеряемой концентрации.
\item Предложен метод выбора оптимальной частоты в процессе проведения 
электрохимических вольт-фарадных измерения в структурах с резким изменением 
профиля концентрации.
\item Показано, что завышение значения измеряемой концентрации основных 
носителей заряда методом ECV в 
узкозонных полупроводниках  типа \textit{n}-InAs происходит из-за возникающей 
инверсии типа проводимости.  
\item Предложен и реализован режим неравновесных   
вольт-фарадных измерений в методе электрохимического вольт-фарадного
профилирования для исключения влияния инверсии типа проводимости на результаты 
измерения концентрационного профиля.
\end{enumerate}

\begin{samepage}
\noindent
\influence\ % практическая значимость
работы сводится к следующему:

\begin{enumerate}[wide]
\item Предложен алгоритм выбора оптимальных параметров проведения ECV 
измерений, который может быть использован при исследованиях структур с резким 
градиентом концентрации.
\item Реализован метод неравновесных электрохимических вольт-фарадных 
измерений, позволяющий производить корректное  измерение концентрационного 
профиля в узкозонных полупроводниках.
\item Развита техника ECV измерений распределения концентрации основных 
носителей заряда в материалах с резким градиентом концентрации примеси, что 
продемонстрировано в частности для кремниевых структур с ионной имплантацией.
\item Продемонстрирована возможность использования метода ECV для измерения 
концентрационных профилей в структурах с концентрацией примеси в диапазоне 
от~\SI{e11}{\cm^{-3}} до~~\SI{e21}{\cm^{-3}}.
\item Предложена методика анализа частотной зависимости концентрации, 
рассчитанной из вольт-фарадных характеристик в полупроводниках с глубокой 
примесью.
\end{enumerate}
\end{samepage}

%\methods\ %методология и методы исследования
%\ldots

\noindent
\defpositions
\begin{enumerate}[wide,labelindent=0ex,label={\bf Положение \arabic*.}]
% положения определяются в файле ./common/data.tex
\item \hypothesisone
\item \hypothesistwo
\item \hypothesisthree
\item \hypothesisfour
\end{enumerate}

\reliability\ % достоверность
полученных результатов подтверждается сопоставлением с результатами измерений 
независимыми методами, моделированием и литературными данными. 


\probation\
Основные результаты диссертационной работы  докладывались~на:
4th International Symposium on Growth of III-Nitrides (St. Petersburg, July 
16--19, 2012);
Всероссийской молодежной школе-семинаре <<Диагностика наноматериалов и 
наноструктур>> (Рязань, 21--25 октября 2013);
2nd International School and Conference “Saint-Petersburg OPEN 2015” (St. 
Petersburg, April 6--8, 2015);
V Всероссийской научно-технической конференции <<Электроника и микроэлектроника 
СВЧ>> (Санкт-Петербург, 30~мая -- 2 июня 2016 г.);
а также 
всероссийской молодежной конференции <<Физика полупроводников и наноструктур, 
полупроводниковая опто- и наноэлектроника>>, 2014--2015 гг.;
ежегодных конференциях профессорско-преподавательского состава 
Санкт-Петербургского государственного электротехнического университета 
\mbox{СПбГЭТУ} 
<<ЛЭТИ>>, Санкт-Петербург, \mbox{2013--2016~гг}.

%\contribution\ Автор принимал активное участие \ldots




\ifthenelse{\equal{\thebibliosel}{0}}{% Встроенная реализация с загрузкой файла 
%через движок bibtex8
    \publications\ Основные результаты по теме диссертации изложены
    в~\total{bibcntsyntotal} печатных изданиях, 
    \total{bibcntsynjournal} из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК, 
    \total{bibcntsynconf} "--- в материалах конференций.% 
}{% Реализация пакетом biblatex через движок biber
%Сделана отдельная секция, чтобы не отображались в списке цитированных материалов
    \begin{refsection}%
        \printbibliography[heading=countauthornotvak, env=countauthornotvak, keyword=biblioauthornotvak, section=1]%
        \printbibliography[heading=countauthorvak, env=countauthorvak, keyword=biblioauthorvak, section=1]%
        \printbibliography[heading=countauthorconf, env=countauthorconf, keyword=biblioauthorconf, section=1]%
        \printbibliography[heading=countauthor, env=countauthor, keyword=biblioauthor, section=1]%
        \publications\ Основные результаты по теме диссертации изложены в \arabic{citeauthor} печатных изданиях\nocite{bib1,bib2}, 
        \arabic{citeauthorvak} из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК\nocite{vakbib1,vakbib2}, 
        \arabic{citeauthorconf} "--- в тезисах докладов\nocite{confbib1,confbib2}.
    \end{refsection}
}

    

